# 作业四

## 题目一

下面那些是线性变换

(1) $T(x_{n \times n}) = AX-XA$

$$
T(\alpha X + Y) = A (\alpha X + Y) - (\alpha X + Y) A \\
= \alpha AX - \alpha XA + AY - YA
= \alpha T(X) + T(Y)
$$

所以是线性变换。

(2) $T(A) = A^T$

$$
T(\alpha A + B) = (\alpha A + B)^T
= \alpha A^T + B^T
= \alpha T(A) + T(B)
$$

所以是线性变换

(3) $T(X_{n \times n}) = \frac{X + X^T}{2}$

$$
T(\alpha X + Y) = \frac{\alpha X + Y + (\alpha X + Y)^T}{2}
= \frac{\alpha X + \alpha X^T + Y + Y^T}{2} \\
= \frac{\alpha X + \alpha X^T}{2} + \frac{Y+Y^T}{2}
= \alpha T(X) + T(Y)
$$

所以是线性变换

(4) $T(X_{n\times 1}) = AX + b, b \ne 0$

$$
T(\alpha X + Y) = A(\alpha X + Y) + b
= \alpha AX + AY + b \\
= \alpha T(X) + T(Y) - b 
\ne \alpha T(X) + T(Y)
$$

所以不是线性变换。

综上，前三个是线性变换。

## 题目二

可列

$$
[T]_S= [AS]_S = A
$$


## 题目三

对于向量空间

$$
\mathcal{B}=
\left \{
\mu_1 = 
\begin{pmatrix}
1 \\
0 \\
0 \\
\end{pmatrix}
,
\mu_2 = 
\begin{pmatrix}
1 \\
1 \\
0 \\
\end{pmatrix}
,
\mu_3 = 
\begin{pmatrix}
1 \\
1 \\
1 \\
\end{pmatrix}
\right \}
$$

$$
\mathcal{B^{'}}=
\left \{
v_1 = 
\begin{pmatrix}
-1 \\
0 \\
0 \\
\end{pmatrix}
,
v_2 = 
\begin{pmatrix}
0 \\
1 \\
0 \\
\end{pmatrix}
,
v_3 = 
\begin{pmatrix}
0 \\
1 \\
-1 \\
\end{pmatrix}
\right \}
$$

(1) 


计算恒等算子 

$$
[I]_{\mathcal{B}}
= 
\left \{
[\mu_1]_{\mathcal{B}}
,[\mu_2]_{\mathcal{B}}
,[\mu_3]_{\mathcal{B}}
\right \}
= 
\begin{pmatrix}
1 & 0 & 0 \\
0 & 1 & 0 \\
0 & 0 & 1 \\
\end{pmatrix}
$$

$$
[I]_{\mathcal{B^{'}}}
= 
\left \{
[v_1]_{\mathcal{B^{'}}}
,[v_2]_{\mathcal{B^{'}}}
,[v_3]_{\mathcal{B^{'}}}
\right \}
= 
\begin{pmatrix}
1 & 0 & 0 \\
0 & 1 & 0 \\
0 & 0 & 1 \\
\end{pmatrix}
$$

$$
[I]_{\mathcal{B}\mathcal{B^{'}}}
= 
\left \{
[\mu_1]_{\mathcal{B^{'}}}
,[\mu_2]_{\mathcal{B^{'}}}
,[\mu_3]_{\mathcal{B^{'}}}
\right \}
= 
\begin{pmatrix}
-1 & -1 & -1 \\
0 & 1 & 2 \\
0 & 0 & -1 \\
\end{pmatrix}
$$

(2) 计算投影算子

$$
[P]_{\mathcal{B}\mathcal{B^{'}}}
=
\left \{
[p(\mu_1)]_{\mathcal{B^{'}}}
,[p(\mu_2)]_{\mathcal{B^{'}}}
,[p(\mu_3)]_{\mathcal{B^{'}}}
\right \}
=  
\begin{pmatrix}
-1 & -1 & -1 \\
0 & 1 & 1 \\
0 & 0 & 0 \\
\end{pmatrix}
$$

## 题目四

$T(x,y,z) = (x-y,y-x,x-z)$

$$
\mathcal{B}=
\left \{
\mu_1 = 
\begin{pmatrix}
1 \\
0 \\
1 \\
\end{pmatrix}
,
\mu_2 = 
\begin{pmatrix}
0 \\
1 \\
1 \\
\end{pmatrix}
,
\mu_3 = 
\begin{pmatrix}
1 \\
1 \\
0 \\
\end{pmatrix}
\right \}
$$

$$
v = 
\begin{pmatrix}
1\\
1\\
2\\
\end{pmatrix}
$$

(1)

计算 

$$
[T]_{\mathcal{B}}
= 
\left \{
[T(\mu_1)]_{\mathcal{B}}
,[T(\mu_2)]_{\mathcal{B}}
,[T(\mu_3)]_{\mathcal{B}}
\right \}
\\
= 
\left \{
\left [
\begin{pmatrix}
1\\
-1\\
0\\
\end{pmatrix}
\right ]_{\mathcal{B}}
,
\left [
\begin{pmatrix}
-1\\
1\\
-1\\
\end{pmatrix}
\right ]_{\mathcal{B}}
,
\left [
\begin{pmatrix}
0\\
0\\
1\\
\end{pmatrix}
\right ]_{\mathcal{B}}
\right \}
\\
=
\begin{pmatrix}
1 & -\frac{3}{2} & \frac{1}{2} \\
-1 & \frac{1}{2}  & \frac{1}{2}  \\
0 & \frac{1}{2} & - \frac{1}{2} \\
\end{pmatrix}
$$


$$
[v]_{\mathcal{B}} = 
\left [
\begin{pmatrix}
1\\
1\\
2\\
\end{pmatrix}
\right ]_{\mathcal{B}}
=
\begin{pmatrix}
1\\
1\\
0\\
\end{pmatrix}
$$


(2) 

计算

$$
[T(v)]_{\mathcal{B}} = 
\left [
\begin{pmatrix}
0\\
0\\
-1\\
\end{pmatrix}
\right ]_{\mathcal{B}}
=
\begin{pmatrix}
-\frac{1}{2}\\
-\frac{1}{2}\\
\frac{1}{2}\\
\end{pmatrix}
$$

则验证

$$
[T(v)]_{\mathcal{B}} = 
= 
[T]_{\mathcal{B}}
[v]_{\mathcal{B}}
\\
=
\begin{pmatrix}
1 & -\frac{3}{2} & \frac{1}{2} \\
-1 & \frac{1}{2}  & \frac{1}{2}  \\
0 & \frac{1}{2} & - \frac{1}{2} \\
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}
1\\
1\\
0\\
\end{pmatrix}
=
\begin{pmatrix}
-\frac{1}{2}\\
-\frac{1}{2}\\
\frac{1}{2}\\
\end{pmatrix}
$$

验证成立。


