# 作业六

## 题目一

$$
A = 
\begin{pmatrix}
1 & -2 \\
-1 & 2 \\
\end{pmatrix}
$$

$$
A^TA - \lambda I = 
\begin{pmatrix}
2- \lambda & -4 \\
-4 & 8 - \lambda \\
\end{pmatrix}
\rightarrow
\begin{pmatrix}
2- \lambda & -4 \\
-4 + \frac{(2-\lambda)(8- \lambda)}{4} & 0 \\
\end{pmatrix}
$$

那么 $A^TA - \lambda I$ 是一个奇异矩阵,当 $(2-\lambda)(8-\lambda) - 16 = 0 = \lambda ^2  - 10 \lambda$，即 $\lambda = 0$ 或 $\lambda = 10$。

其中：

$||A||_F = \sqrt{1^2 + (-2)^2 + (-1)^2 + 2 ^2} = \sqrt{10}$

$||A||_1 = max_j \sum_i {|a_{i,j}|} = 4$

$||A||_2 = \sqrt{\lambda_{max}} = \sqrt{10}$

$||A||_{\infty} = max_i \sum_j {|a_{i,j}|} = 2$

$$
B = 
\begin{pmatrix}
0 & 1 & 0\\
0 & 0 & 1 \\
1 & 0 & 0 \\
\end{pmatrix}
$$

$B^TB = I$，所以 $B^T B$ 的特征值为 $\lambda = 1$ 。

其中：

$||B||_F = \sqrt{ 1^2 + 1^2 + 1^2 } = \sqrt{3}$

$||B||_1 = max_j \sum_i {|b_{i,j}|} = 1$

$||B||_2 = \sqrt{\lambda_{max}} = 1$

$||B||_{\infty} = max_i \sum_j {|b_{i,j}|} = 1$

$$
C = 
\begin{pmatrix}
4 & -2 & 4\\
-2 & 1 & -2 \\
4 & -2 & 4 \\
\end{pmatrix}
$$

$$
C^TC - \lambda I =
\begin{pmatrix}
36 - \lambda & -18 & 36 \\
-18 & 9 - \lambda & -18 \\
36 & -18 & 36 - \lambda \\
\end{pmatrix}
\rightarrow 
\begin{pmatrix}
 - \lambda & -2 \lambda & 0 \\
-18 & 9 - \lambda & -18 \\
0 & -2 \lambda & - \lambda \\
\end{pmatrix}\\
\rightarrow 
\begin{pmatrix}
 - \lambda & -2 \lambda & 0 \\
-18 & 9 - \lambda & -18 \\
\lambda & -2 \lambda+ \frac{\lambda(\lambda - 9)}{18} & 0 \\
\end{pmatrix}\\
\rightarrow 
\begin{pmatrix}
 - \lambda & -2 \lambda & 0 \\
-18 & 9 - \lambda & -18 \\
0 & -4 \lambda+ \frac{\lambda(\lambda - 9)}{18} & 0 \\
\end{pmatrix}\\
$$

转化为求解$\lambda ^2 (\frac{\lambda - 81}{18}) = 0$，解得 $\lambda = 0$或 $\lambda = 81$

其中：

$||C||_F = \sqrt{ 4^2 + (-2)^2 + 4^2 + (-2)^2 + 1 + (-2)^2 + 4^2 + (-2)^2 + 4^2} = \sqrt{81}$

$||C||_1 = max_j \sum_i {|b_{i,j}|} = 10$

$||C||_2 = \sqrt{\lambda_{max}} = \sqrt{10}$

$||C||_{\infty} = max_i \sum_j {|b_{i,j}|} = 10$

## 题目二

对于空间 $R^{2\times 2}$,定义 $<A,B> = trace(A^T B)$

(1) 说明满足内积定义：

  - $<A,A> = trace(A^T A) = \sum_{i,j} a_{i,j}^2 \ge 0$ 

  - $<A,A> = 0$ 当切仅当 $A = 0$

  - $<A,\alpha B> = trace(A^T \alpha B) = \alpha trace(A^T B) = \alpha <A,B>$

  - $<A, B + C> = trace(A^TB+ A^TC) = trace(A^TB) + trace(A^TC) = <A,B> + <A,C>$

  - $<A,B> = trace(A^T B) = \sum_{i,j} a_{ij} b_{ij} = trace(B^TA) = <B,A>$

(2) 证明下面的 $\mathcal{B}$ 是向量空间 $R^{2 \times 2}$中的一组标准正交基

$$
\mathcal{B}=
\left \{
\frac{1}{\sqrt{2}} 
\begin{pmatrix}
0 & 1 \\
1 & 0\\
\end{pmatrix}
,
\frac{1}{\sqrt{2}} 
\begin{pmatrix}
1 & 0 \\
0 & -1 \\
\end{pmatrix}
,
\frac{1}{2} 
\begin{pmatrix}
1 & -1 \\
1 & 1 \\
\end{pmatrix}
,
\frac{1}{2} 
\begin{pmatrix}
1 & 1 \\
-1 & 1\\
\end{pmatrix}
\right \}
$$

可以记 

$$
B_1 =
\frac{1}{\sqrt{2}} 
\begin{pmatrix}
0 & 1 \\
1 & 0\\
\end{pmatrix}
,
B_2 = \frac{1}{\sqrt{2}} 
\begin{pmatrix}
1 & 0 \\
0 & -1 \\
\end{pmatrix}
,
B_3 =
\frac{1}{2} 
\begin{pmatrix}
1 & -1 \\
1 & 1 \\
\end{pmatrix}
,
B_4 =
\frac{1}{2} 
\begin{pmatrix}
1 & 1 \\
-1 & 1\\
\end{pmatrix}
$$

那么可以可以验证

$$
<B_i,B_j> = 
\begin{cases}
1, i = j \\
0, i \ne j \\
\end{cases}
$$

所以 $\mathcal{B}$ 是标准正交集合。$\mathcal{B}$ 有四个线性无关，所以是空间 $R^{2\times 2}$ 的基。

矩阵 $A$ 在该组基下的傅里叶展开为：

$$
A =
\begin{pmatrix}
1 & 1 \\
1 & 1\\
\end{pmatrix} \\
= 
<B_1,A> B_1
+ <B_2,A> B_2
+ <B_3,A> B_3
+ <B_4,A> B_4
= \sqrt{2} B_1
+ B_3
+ B_4
$$

## 题目三


向量组

$$
\left \{
x_1=
\begin{pmatrix}
1\\
0\\
10^{-3}\\
\end{pmatrix}
,
x_2=
\begin{pmatrix}
1\\
0\\
0\\
\end{pmatrix}
,
x_3=
\begin{pmatrix}
1\\
10^{-3}\\
0\\
\end{pmatrix}
\right \}
$$

**先使用传统 Gram-Schmidt 进行正交化**

$$
u_1=
\frac{x_1}{||x_1||}
=
\begin{pmatrix}
1\\
0\\
10^{-3}\\
\end{pmatrix}
$$

$$
u_2=
\frac{x_2 - <x_2,u_1>u_1}{||x_2 - <x_2,u_1>u_1||}
=
\frac{
\begin{pmatrix}
1 & 0 & 0 \\
\end{pmatrix} ^T
-
\begin{pmatrix}
1 & 0 & 10{-3} \\
\end{pmatrix} ^T
}
{||x_2 - <x_2,u_1>u_1||} \\
=
\frac{
\begin{pmatrix}
0 & 0 & -10^{-3}\\
\end{pmatrix}^T
}
{
||
\begin{pmatrix}
0 & 0 & -10^{-3}\\
\end{pmatrix} ^T
||}
=
\begin{pmatrix}
0\\
0\\
-1\\
\end{pmatrix}
$$

$$
u_3 = 
x_3 - <x_3,u_2>u_2 - <x_3,u_1>u_1
=
\begin{pmatrix}
1 \\ 10^{-3} \\ 0 \\
\end{pmatrix}
-
\begin{pmatrix}
1 \\ 0 \\ 10{-3} \\
\end{pmatrix}
=
\begin{pmatrix}
0 \\ 10^{-3} \\ -10^{-3}\\
\end{pmatrix}
,\\
u_3 = \frac{u_3}{||u_3||}
=
\begin{pmatrix}
0 \\ 0.709 \\ -0.709\\
\end{pmatrix}
$$

因此使用传统的Gram-Schmit 正交化后结果为

$$
\left \{
u_1=
\begin{pmatrix}
1\\
0\\
10^{-3}\\
\end{pmatrix}
,
u_2=
\begin{pmatrix}
0\\
0\\
-1\\
\end{pmatrix}
,
u_3=
\begin{pmatrix}
0\\
0.709\\
-0.709\\
\end{pmatrix}
\right \}
$$

**使用修改后的Gram-Schmidt**

$$
k=1,
f(||x_1||) = 1,
{u_1,u_2,u_3} = {x_1,x_2,x_3}
$$

$$
k=2,
u_1^T u_2 = 1,
u_1^T u_3 = 1,\\
u_2 = u_2 - u_1^T u_2 u_1
=
\begin{pmatrix}
0\\
0\\
-10^{-3}\\
\end{pmatrix}\\
u_3 = u_3 - u_1^T u_3 u_1
=
\begin{pmatrix}
0\\
10^{-3}\\
-10^{-3}\\
\end{pmatrix}\\
u_2 = \frac{u_2}{||u_2||} = 
\begin{pmatrix}
0\\
0\\
-1\\
\end{pmatrix}\\
$$

$$
k=3,
u_2^T u_3 = 10^{-3},
u_3 = u_3 - u_2^T u_3 u_2
=
\begin{pmatrix}
0\\
10^{-3}\\
0\\
\end{pmatrix}\\
u_3 = \frac{u_3}{||u_3||}
\begin{pmatrix}
0\\
1\\
0\\
\end{pmatrix}\\
$$

**所以使用修改后的Gram-Schmidt结果为**

$$
\left \{
u_1=
\begin{pmatrix}
1\\
0\\
10^{-3}\\
\end{pmatrix}
,
u_2=
\begin{pmatrix}
0\\
0\\
-1\\
\end{pmatrix}
,
u_3=
\begin{pmatrix}
0\\
1\\
0\\
\end{pmatrix}
\right \}
$$

## 题目四

$$
A=
\begin{pmatrix}
\frac{1+i}{\sqrt{3}} & \frac{1+i}{\sqrt{6}} \\
\frac{i}{\sqrt{3}} & \frac{-2i}{\sqrt{6}} \\
\end{pmatrix}
$$

$$
A^*=
\begin{pmatrix}
\frac{1-i}{\sqrt{3}} & \frac{-i}{\sqrt{3}}\\
\frac{1-i}{\sqrt{6}}  & \frac{2i}{\sqrt{6}} \\
\end{pmatrix}
$$

则

$$
A^* A =
\begin{pmatrix}
\frac{1-i}{\sqrt{3}} \frac{1+i}{\sqrt{3}} + \frac{-i}{\sqrt{3}} \frac{i}{\sqrt{3}} &
\frac{1-i}{\sqrt{3}} \frac{1+i}{\sqrt{6}} + \frac{-i}{\sqrt{3}} \frac{-2i}{\sqrt{6}} \\
\frac{1-i}{\sqrt{6}} \frac{1+i}{\sqrt{3}} + \frac{2i}{\sqrt{6}}  \frac{i}{\sqrt{3}} &
\frac{1-i}{\sqrt{6}} \frac{1+i}{\sqrt{6}} + \frac{2i}{\sqrt{6}}  \frac{-2i}{\sqrt{6}} &
\end{pmatrix}
=
\begin{pmatrix}
1 & 0 \\
0 & 1 \\
\end{pmatrix}
$$

所以矩阵是酉矩阵。

## 题目五

从向量出发使用 elementart reflector 构造一组标准正交基

$$
x = 
\begin{pmatrix}
\frac{1}{3} \\ - \frac{2}{3} \\ - \frac{2}{3}
\end{pmatrix}
$$

那么构造
$$
u = x - ||x||e_1 =
\begin{pmatrix}
-\frac{2}{3} \\ - \frac{2}{3} \\ - \frac{2}{3}
\end{pmatrix}
$$

$$
R=I- 2\frac{uu^T}{u^Tu}
=
\begin{pmatrix}
\frac{1}{3} & -\frac{2}{3} & -\frac{2}{3} \\
-\frac{2}{3} & \frac{1}{3} & -\frac{2}{3} \\
-\frac{2}{3} & -\frac{2}{3} & \frac{1}{3} \\
\end{pmatrix}
$$

$Q = R^T = R$

则构造的一组标准正交基为

$$
x_1=
\begin{pmatrix}
\frac{1}{3} \\
-\frac{2}{3} \\
-\frac{2}{3} \\
\end{pmatrix},
x_2=
\begin{pmatrix}
-\frac{2}{3} \\
\frac{1}{3} \\
-\frac{2}{3} \\
\end{pmatrix},
x_3=
\begin{pmatrix}
-\frac{2}{3} \\
-\frac{2}{3} \\
\frac{1}{3} \\
\end{pmatrix},
$$

## 题目六

$$
A = 
\begin{pmatrix}
0 & -20 & -14\\
3 & 27 &  -4 \\
4 & 11 & -2 \\
\end{pmatrix}
$$

使用 Given reduction 方法找到正交矩阵 $P$，使得 $PA=T$，$T$ 为上三角。

$$
P_{12}=
\begin{pmatrix}
0 & 1 & 0 \\
-1 & 0 & 0 \\
0 & 0 & 1 \\
\end{pmatrix},
P_{13}=
\begin{pmatrix}
\frac{3}{5} & 0 & \frac{4}{5}\\
0 & 1 & 0 \\
-\frac{4}{5} & 0 & \frac{3}{5}\\
\end{pmatrix},
$$

则：

$$
P_{13}P_{12}A =
\begin{pmatrix}
5 & 25 & -4 \\
0 & 20 & 14 \\
0 & -15 & 2 \\
\end{pmatrix},
$$

$$
P_{23}=
\begin{pmatrix}
1 & 0 & 0 \\
0 & \frac{4}{5} & -\frac{3}{5} \\
0 & \frac{3}{5} & \frac{4}{5} \\
\end{pmatrix},
$$

则：

$$
P_{23} P_{13} P_{12} A =
\begin{pmatrix}
5 & 25 & -4 \\
0 & 25 & 10 \\
0 & 0 & 10  \\
\end{pmatrix},
$$

所以令 

$$
P = P_{23}P_{13}P_{12}
=
\begin{pmatrix}
0 & \frac{3}{5} & \frac{4}{5} \\
- \frac{4}{5} & \frac{12}{25} & - \frac{9}{25} \\
- \frac{3}{5} & - \frac{16}{25} & \frac{12}{25} \\
\end{pmatrix},
T = 
\begin{pmatrix}
5 & 25 & -4 \\
0 & 25 & 10 \\
0 & 0 & 10  \\
\end{pmatrix},
$$

则 $PA=T$

## 题目七

$$
A = 
\begin{pmatrix}
1 & 19 & -34 \\
-2 & -5 & 20 \\
2 & 8 & 37
\end{pmatrix}
$$

**使用Householder reduction实现QR分解**

先构造 $R_1 = I - 2\frac{u_1 u_1^T}{u_1^T u_1}$，其中 $u_1 = (1,-2,2)^T - 3(1,0,0)^T$

$$
R_1 = 
\begin{pmatrix}
\frac{1}{3} & -\frac{2}{3} & \frac{2}{3} \\
-\frac{2}{3} & \frac{1}{3} & \frac{2}{3} \\
\frac{2}{3} & \frac{2}{3} & \frac{1}{3} \\
\end{pmatrix}
$$

$$
R_1A = 
\begin{pmatrix}
3 & 15 & 0 \\
0 & -9 & 54 \\
0 & 12 & 3 \\
\end{pmatrix}
$$

构造 $\widehat{R_2} = I - 2 \frac{u_2 u_2^T}{u_2^T u_2}$，其中 $u_2 = (-9,12)^T - 15 (1,0)^T$

$$
R_2 =
\begin{pmatrix}
1 & 0 \\
0 & \widehat{R_2} \\
\end{pmatrix}
=
\begin{pmatrix}
1 & 0 & 0 \\
0 & -\frac{3}{5} & \frac{4}{5} \\
0 & \frac{4}{5} & \frac{3}{5} \\
\end{pmatrix}
$$

$$
R_2 R_1 A = 
\begin{pmatrix}
3 & 15 & 0 \\
0 & 15 & -30 \\
0 & 0 & 45 
\end{pmatrix}
$$


$$
P = R_2R_1=
\begin{pmatrix}
\frac{1}{3}&-\frac{2}{3}&\frac{2}{3}\\ 
\frac{14}{15}&\frac{1}{3}&-\frac{2}{15}\\ 
-\frac{2}{15}&\frac{2}{3}&\frac{11}{15}
\end{pmatrix},
R = 
\begin{pmatrix}
3 & 15 & 0 \\
0 & 15 & -30 \\
0 & 0 & 45 \\
\end{pmatrix}
$$

由 $PA=R$ 可以得到 $A=P^{-1}R$

$$
Q = P^{-1} = P^T = 
\begin{pmatrix}\frac{1}{3}&\frac{14}{15}&-\frac{2}{15}\\ \:\:-\frac{2}{3}&\frac{1}{3}&\frac{2}{3}\\ \:\:\frac{2}{3}&-\frac{2}{15}&\frac{11}{15}\end{pmatrix}
$$

则 $A=QR$

**使用Givens reduction实现QR分解**

由矩阵A可以得出

$$
P_{12}=
\begin{pmatrix}
\frac{1}{\sqrt{5}} & -\frac{2}{\sqrt{5}} & 0 \\
\frac{2}{\sqrt{5}}& \frac{1}{\sqrt{5}} & 0 \\
0 & 0 & 1 
\end{pmatrix},
P_{13}=
\begin{pmatrix}
\frac{\sqrt{5}}{3} & 0 & \frac{2}{3} \\
0 & 1 & 0 \\
-\frac{2}{3} & 0 & \frac{\sqrt{5}}{3} 
\end{pmatrix},
$$

则：

$$
P_{13}P_{12} A = 
\begin{pmatrix}
3 & 15 & 0 \\
0 & \frac{33}{\sqrt{5}} & -\frac{48}{\sqrt{5}} \\
0 & -\frac{6}{\sqrt{5}} & \frac{111}{\sqrt{5}} \\
\end{pmatrix},
$$

$$
P_{23}=
\begin{pmatrix}
1 & 0 & 0 \\
0 & \frac{33}{15\sqrt{5}} & -\frac{6}{15\sqrt{5}} \\
0 & \frac{6}{15\sqrt{5}} & \frac{33}{15\sqrt{5}}
\end{pmatrix}
$$

$$
P_{23}P_{13}P_{12} A = 
\begin{pmatrix}
3 & 15 & 0 \\
0 & 15 & -30 \\
0 & 0 & 45 \\
\end{pmatrix}
$$

则可以记

$$
P = P_{23}P_{13}P_{12}
=
\begin{pmatrix}
\frac{1}{3}&-\frac{2}{3}&\frac{2}{3}\\ 
\frac{14}{15}&\frac{1}{3}&-\frac{2}{15}\\ 
-\frac{2}{15}&\frac{2}{3}&\frac{11}{15}
\end{pmatrix},
R = 
\begin{pmatrix}
3 & 15 & 0 \\
0 & 15 & -30 \\
0 & 0 & 45 \\
\end{pmatrix}
$$

则 $PA=R$，即$A = P^{-1}R$

$$
Q=P^{-1}=P^T = 
\begin{pmatrix}\frac{1}{3}&\frac{14}{15}&-\frac{2}{15}\\ \:\:-\frac{2}{3}&\frac{1}{3}&\frac{2}{3}\\ \:\:\frac{2}{3}&-\frac{2}{15}&\frac{11}{15}\end{pmatrix}
$$

可以得到QR分解 $A=QR$


